% ----- formatovani dokumentu -----------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,final]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1, IL2]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[margin=2cm]{caption}
\usepackage[top=3cm, left=2cm, right=2cm, text={17cm, 24cm}, ignorefoot]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{setspace}
\singlespacing
\usepackage[square, numbers]{natbib} 
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\setcounter{secnumdepth}{-1}
\setlength{\parindent}{1cm}	
\usepackage{natbib}


% ----- vyberte jazyk -------------------------------------------------------
\usepackage[english,czech]{babel}
%\usepackage[english]{babel}

% ----- dopiste titulky -----------------------------------------------------
\newcommand\Course{Počítačová grafika}
\newcommand\WorkTitle{gi02 - Raytracing na OpenCL}
\newcommand\AuthorA{Matěj Mainuš}
\newcommand\AuthorAEmail{xmainu00@stud.fit.vutbr.cz}
\newcommand\AuthorB{Vít Valchář}
\newcommand\AuthorBEmail{xvalch01@stud.fit.vutbr.cz}
\newcommand\Faculty{Fakulta Informačních Technologií}
\newcommand\School{Vysoké Učení Technické v Brně}

\usepackage[
pdftitle={\WorkTitle},
pdfauthor={\AuthorA, \AuthorB},
bookmarks=true,
colorlinks=true,
breaklinks=true,
urlcolor=blue,
citecolor=blue,
linkcolor=blue,
unicode=true,
]
{hyperref}


% ----- titulni strana ------------------------------------------------------

\begin{document}
	\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=5cm]{images/logo.eps}
	\end{center}
	\vfill
	\begin{center}
		\begin{Large}
			\Course\\
		\end{Large}
		\bigskip
		\begin{Huge}
			\WorkTitle\\
		\end{Huge}
	\end{center}
	\vfill
	\begin{center}
		\begin{large}
			\today
		\end{large}
	\end{center}
	\vfill
	\begin{flushleft}
		\begin{large}
			\begin{tabular}{lll}
				Autoři: & \AuthorA, & \url{\AuthorAEmail} \\
				        & \AuthorB, & \url{\AuthorBEmail} \\
				& & \\
				& \Faculty \\
				& \School \\
			\end{tabular}
		\end{large}
	\end{flushleft}
\end{titlepage}		
	
% ----- obsah --------------------------------------------------------------
	
\tableofcontents

% ----- zadani -------------------------------------------------------------
\newpage
\chapter{Zadání}

\begin{itemize}
	\item OpenCL
	\begin{itemize}
		\item Paralelní zpracování na GPU
		\item Sdílení scény mezi CPU a GPU

	\end{itemize}
	\item Ray-tracing
	\begin{itemize}
		\item Metoda zpětného sledování paprsku
		\item Sekundární a stínové paprsky
	\end{itemize}
	\item Scéna
	\begin{itemize}
		\item Prostor složený z koulí s rozdílnými materiály
		\item Několik světelných bodů s různou barvou
		\item Pohyblivá kamera
	\end{itemize}
	
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Nejdůležitější dosažené výsledky}

\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
		\includegraphics[width=10cm]{images/sample.jpg}
	\captionof{figure}{Ukázka scény}
\end{center}

\section{Paralelní zpracování}
Výpočet každého pixelu jednoho snímku realizujeme na zvláštním vlákně grafické karty. Měřením jsme zjistili, že optimální počet vláken v jedné skupině je přibližně 10. Výsledný počet vláken proto volíme tak aby byl v okolí a počet pixelů v dané dimenzi byl dělitelný tímto číslem.


\section{Odlesky a stíny}
Kvůli absenci rekurze pro výpočet sekundárních paprsků je pro tento účel využito vlastního zásobníku. Výpočet pak probíhá ve 2 fázích, kdy v první se vždy vypočítá barva aktuálního paprsku a směr odražených paprsků, které se následně v druhé fázi váhově sečtou v opačném pořadí a vytvoří tak výslednou barvu pixelu.


\section{Pohyb kamery}
Pro pohyb ve scéně slouži pohyb kamery, kdy se na grafickou kartu předají informace o pozici a úhlu pohledu kamery. Na každý primární paprsek je tak aplikována transformační matice rotace a posunu a scéna jako taková se nemění. K samotnému pohybu pak stačí 3 vektory (ve směru pohledu, vlevo a nahoru), tyto vektory se počítají na základě pohybu myši (rotace kamery). 

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Zvláštní použité znalosti}

Potřebovali jsme nastudovat jak pracovat s technologií OpenCL a jak v ní navrhnout renderování obrazu tak, aby bylo co nejlépe akcelerované na grafické kartě. K tomu jsme použili informace z webu: \url{http://www.fixstars.com/en/opencl/book/OpenCLProgrammingBook/contents/}

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Práce na projektu}

\section{Rozdělení práce v týmu}

\begin{itemize}
\item \textbf{\AuthorA}: 
	\begin{itemize}
		\item Návrh architektury programu, paralelního zpracování
		\item Integrace technologie OpenCL
		\item Sdílení date mezi CPU a GPU
		\item Podpora Unix
	\end{itemize}
\item \textbf{\AuthorB}: 
	\begin{itemize}
		\item Implementace raytraceru v OpenCL language
		\item Kamera
		\item Podpora Windows
	\end{itemize}
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------
\section{Co bylo nejpracnější}

\begin{itemize}
\item \textbf{\AuthorA}: Sdílení dat mezi programem a raytracerem v OpenCL
\item \textbf{\AuthorB}: Chybějící podpora rekurze v OpenCL, otáčení kamery
\end{itemize}


%---------------------------------------------------------------------------
\section{Zkušenosti získané řešením projektu}

Princip práce s programování paralelních systémů, nástin toho jaké problémy jsou jenoduše řešitelné a jaké obtížne pomocí metody Ray-tracing a proč je možné tuto metodu paralelizovat.

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Autoevaluace}

\paragraph{Technický návrh (70\%):}  Měli jsme navrženo řešení pro sdílení dat s možností jednoduchého rozšíření o další typy objektů ve scéně. Bohužel pro nemožnost poslat do OpenCL ukazatel na ukazatel (lineárně vázaný seznam) jsme museli použít jendodušší a méně robustnější řešení. Pro složitou implementaci rekurze v OpenCL jsme upustili od podpory průhlednosti.

\paragraph{Programování (80\%):} Jako programovací jazyk jsme použili C++ s technikou OOP, pro OpenCL jsme vytvořili jednoduchou knihovnu obalující funkce do objektů, data mezi GPU a CPU předáváme pomocí polí struktur.

\paragraph{Vzhled vytvořeného řešení (60\%):} Chybí nám podpora průhledosti s lomem světla, GI, měké stíny a matné povrchy. K fotorealičnosti máme ještě hodně daleko.

\paragraph{Využití zdrojů (90\%):} Vycházeli jsme z jednoduché implementace Raytraceru : 
\url{http://www.scratchapixel.com/old/assets/Uploads/Lesson001/Source Code/raytracer.cpp}
kterou jsme upravili tak, aby byla efektivně zpracovatelná na GPU, odstranili rekurzi potřebnou pro sledování sekundárních paprsků, vytvořili systém pro sdílení dat mezi CPU a OpenCL a přidali podporu pohybu kamery. 

\paragraph{Hospodaření s časem (80\%):} Velkou část projektu jsme měli hotovou zhruba měsíc před odevzdáním, pozdějí jsme se snažili pouze vylepšit/urychlit náš program.

\paragraph{Spolupráce v týmu (100\%):} Tento projekt není první který jsme spolu dělali, navíc se známe u už mnoho let, komunikace proto byla bezproblémová. 

\paragraph{Celkový dojem (75\%):} Máme několik nápadů jak tento projekt ještě obohatit.

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Ovládání vytvořeného programu}

\section{Technologie potřebné pro spuštění programu}
\begin{itemize}
  \item SDL2
  \item knihovny pro OpenCL
  \item CMake (volitelné)
\end{itemize}

\section{Programy a služby použité při tvorbě}
\begin{itemize}
  \item Bitbucket \url{https://bitbucket.org/matejmainus/pgr-raytracer}
  \item VisualStudio, KDevelop
\end{itemize}

\section{Obsluha programu}
Pro pohyb kamerou jsou použity klávesy W,S,A,D,Q,E  klávesa ESC pro ukončení a myš pro otáčení kamery.

%---------------------------------------------------------------------------

\chapter{Nápady pro další vylepšení}
Sdílení bufferů mezi OpenCL a OpenGL tak aby se odstranilo zbytečné kopírování vyrenderované textury z GPU do hlavní paměti a pak zase zpět.

Rozdělení Ray-traceru do více posobě jdoucích úloh tak aby bylo možné ještě více paralelizovat výpočet paprsků. Idea je taková, že výpočet odražených paprsků nepočítat přímo v hlavním programu, ale pouze uložit potřebná data pro další výpočet a sekundární nebo stínové paprsky spočítat dalším programem. V hlavní progamu by se potom nevětvil kód, proto by byl jeho výpočet rychlejší a pro druhý program by bylo k dispozici daleko více jader než v prvním případě, tudíž by byla úloha ještě více paralelizovaná.

%---------------------------------------------------------------------------

\bibliographystyle{plain}

\nocite{cite1}
\nocite{cite2}
\nocite{cite3}

\bibliography{reference}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}

\end{document}

